為社創政策把脈 跳脫補助思維 找產業領頭羊帶隊 - 產業特刊	
2023-07-19	
https://www.chinatimes.com/newspapers/20230719000173-260210	
社創的出現，主要是接軌聯合國永續發展目標（SDGs）。社創也是解決社會問題的新策略，更是年輕人創業、企業發展的重要基礎，台灣也可因此奠定台灣新經濟模式。但從過去五年的「實驗」成果來看，儘管台灣意識到這是「世界趨勢」，企圖跟上腳步，結果五年來卻僅有800多家社創組織進行登錄，和我國龐大中小企業相比，真是「小巫見大巫」。如果用已投入的88億元換算，等於平均每家投入千萬元，結果卻沒有創造出堪稱領頭羊的社創組織，也找不到一套可引導遵循的模式，造成外界看到社創的潛力，卻摸不著頭緒，多數領了補助的社創組織，也很難成為新領域的標竿。另外，從組織架構來看，社創2.0號稱橫跨17個部會，結果統籌的卻是經濟部底下一個尚待升格的中小企業處，一個處級單位如何統領各部會，執行上的困難不言而喻。而督導社創的行政院政委，目前還遲遲看不見人選，讓人憂心政府如何用更高層級，帶領台灣建立社創生態系。不少業者私下也抱怨，政府為社創所制定的規則偏離市場和消費端太遠，反而淪為無效率的資源；有時也會出現，審查補貼的委員並不了解業界情況，導致忽略企業背後的真正價值。社創不僅需要「活下來」，還要「活的久」，解決資金只是一部分的問題，政府應該搭配法規鬆綁、健全環境，並協助找到商業模式，才能真正讓社創「存活」。過程中，除了社創組織自己的努力外，政府的態度更是關鍵。政府只有跳脫補助的思維，拉高社創2.0方案的高度，並找出具整體指標的領頭羊，才能更快讓我國社創發展跟上世界先進國家的腳步。